港聞專題：共用廚廁 疫境難捱 劏房戶：閂門當封關

港聞專題：共用廚廁 疫境難捱
劏房戶：閂門當封關

武漢肺炎疫潮來襲，傳染病專家呼籲港人盡量留在家中，以保個人安全及減低疫情在社區擴散的風險。然而，留在住處也不能保證免疫。比如香港舉世知名的劏房，住戶的居住空間細小，人口極為密集，板間房戶更要與不相識住戶共用走廊和廚廁等空間，即使長居家中自我隔離，仍面對着巨大的衞生隱憂，住客不禁慨嘆這個時勢很難捱。

記者：趙曉彤
攝影：王子俊、黎樹雄

好姐住在40呎板間房，11伙住客共用廚廁。

好姐 貴價口罩難負擔

好姐住在鬧市唐六樓的板間房，獨居一人生活，最初，她並沒有意識到疫潮來襲，只見街上越來越多人戴口罩，而她自己沒有戴。一次坐巴士，一個陌生人跟她說：「全車最安全是你了！人人都戴口罩，只有你不戴。」她問對方疫情是否很嚴重，對方說得不戴口罩就會隨時被傳染，她很害怕，看見街上有380元十個的口罩賣，雖然很貴，也買了一盒。那是一盒N95口罩。後來朋友見她戴N95，「你儍㗎？用到咁貴！」她才知道原來用外科手術口罩就可以。

然後她又發現，外科口罩在街上賣10元一個，她無錢買，試過在藥妝店和便利店跟隨人龍排隊買口罩，排了兩次也買不到。好姐今年67歲，曾經露宿，年半前才租了板間房，本來是想自力更生，卻因為骨裂，連上落樓梯都有困難，現在靠綜援過活，板間房的租金佔了綜援一半。她聽說有些社福機構會向老人家派口罩，卻不知在哪裏排隊。幸好，她幾乎沒有外出社交和工作的需要，只因板間房沒有雪櫃，每三天要到樓下買一次菜，於是10個N95連同朋友給她的兩三個外科口罩，用了一個多月。因為怕髒，每個口罩只用一天。

好姐說，口罩即將用完，她也無多餘錢買口罩了，如果需要，就約朋友喝茶，問朋友有沒有口罩可給她，用一個口罩外出換朋友的兩個口罩。其餘時間，她就留在約40呎的板間房單位。這裏一屋十一伙，共用兩個廁所，狹窄的走廊有一個煮食空間，放了4個大電飯煲，好姐就在走廊煮飯。板間房提供了風扇、冷氣和一個鐵床架，好姐買了床褥及一部二手電視在房間裏看，房裏還有一些層架和一張小小的摺枱。

房間有一個不會打開的窗，窗前有一條鐵通，是她的板間房鄰居見她沒有地方晾衣服而替她安裝的。好姐說，雖然她不認識單位內的所有鄰居，但她認識的都很好人，主動幫她裝鐵通。訪問那日，好姐從社福機構以廉價買來一個電熱水壺，以後可以在房間裏煲水。有時，好姐會打開房間，說這樣比較涼爽。

孑然一身 最怕變傳播者

好姐的房間雖然細小，卻幾乎沒有雜物，鐵床架下面很空，好姐說，一來沒有空間放雜物，二來也無錢買。小房間裏反而放了一些清潔用品，如滴露和酒精噴霧。好姐最近花了一筆錢來買清潔用品，又買了十斤米，買不到卷裝廁紙，便買了一排盒裝廁紙。肺炎其實沒有很影響她的生活，反正她平日很少外出。取綜援前，她從事飲食業，她很多飲食業朋友也失業了，現在仍會叫她喝茶，她說她無錢，朋友說請她喝茶。「其實也不是旨在食，旨在聊天。」

疫潮影響她最深的，是害怕會感染的恐懼感。前幾天，她感冒發燒，嚇得立即看醫生，怕自己受感染，也怕自己變成帶菌者傳染人。醫生說她的肺沒有雜音，她吃藥後退燒了，才安心。年半前，好姐剛離開露宿生活，租了一間廉價板間房，當時記者到訪她的住處，單位非常陰暗，鐵門佈滿銹迹，她旁邊的單位傳出陣陣惡臭，她說對方囤積了許多雜物，一開門就會爬出蟑螂和老鼠。一板之隔，好姐的房間卻非常乾淨，是明亮的白色，而且沒有雜物。當時好姐說，露宿久了，就習慣了無雜物。

年半後，經社工重新聯絡好姐，好姐說自己搬了家，住的地方很好。記者與社工來到好姐住址樓下等她時，卻發現唐樓正對着一個大垃圾站，很臭，而唐樓位於露天街市，遍地積水，當下，記者與社工都覺得好姐的住處沒有她形容得那麼好。好姐來了，帶着記者與社工走上昏暗的樓梯，走到四樓便喘氣，要停下來休息一會；一上到6樓的房間，好姐立即脫下口罩呼吸。

好姐滿意這個住所，主要是因為乾淨，上一個住處，記者多次要求，好姐也不肯帶記者看看那個共用的洗手間，「又屎又尿，滿地是蟲，你受不了」。這次，好姐卻叫記者隨便參觀共用洗手間，因為很乾淨，廁所有廁板，她說，住客在洗衫後會把稀釋漂白水倒進馬桶裏清潔，令她安心。而最重要是這裏有熱水洗澡，舊住處沒有。雖然好姐並不知道單位內其他住客的背景，而頻密進出板間房外面的共用空間時，好姐和其他住客也不會戴口罩，但租住這細小的板間房，她心滿意足，慶幸自己已搬離舊單位，否則在這疫潮裏，會更害怕。

好姐住所位於露天街市附近，對正垃圾房。

馮太 寧用公園洗手間

阿強和馮太也是住在板間房裏，與許多互不相識的住客共用着廚房和廁所。他們的單位已比好姐的舊單位乾淨，雖然很昏暗，但沒有銹迹。不過，住客共用的骯髒廁所，卻位於樓梯轉進各個單位的必經之路。那個廁所的馬桶沒有廁板，馬桶裏積了一層厚厚的深黑色污迹，傳來陣陣惡臭。馮太說，她平日寧願在廁所的地上小便，到樓下公園的公共洗手間大便，也不會用這個馬桶。馮太續說，這裏的共用廚房也非常不衞生，很多人把垃圾和廚餘丟在廚房不清理。

馮太和阿強所住的小小板間房，並沒有窗，只有朝向共用走廊的高處，有一格非常細小的通風位，小空間放了一張如同閣樓一樣的高架床，下層則是放了雪櫃、電視機等的生活空間，而這裏同時是他們的廚房。通常，他們就在房間裏用電飯煲煮飯。他們兩人在疫潮爆發至今從未購買口罩，也沒有購買任何額外的消毒用品，兩人靠着社工偶爾前來探訪所留下的幾個口罩，每個用3日，支撐了一個多月。他們兩人都沒有工作，靠着阿強領取的一份綜援過活，自疫潮開始，他們的日常生活都在斗室度過。

馮太與阿強所住的板間房甚為擠迫，其他住戶經常把垃圾及廚餘丟在廚房。

一周外出一次儲糧

他們的板間房門外有一張地毯，鞋子都放在房外，原來，這張地氈是噴了一些「木蝨水」，預防木蝨入屋。這板間房很多木蝨，咬得他們手腳常常腫起。疫潮後，他們也在地毯噴一些稀釋漂白水。他們對武漢肺炎的認知是「唔戴口罩落街會即刻感染到」，於是他們絕少外出，慶幸住處有一個雪櫃，可以一星期才到樓下買一次食物及日用品。

留在板間房裏避疫，雖然這裏衞生欠佳，他們卻說：「間間（板間房）都關門㗎，唔驚。」然而，他們並不知道其他關門的板間房裏住了甚麼鄰居，而在共用的走廊、廁所和廚房等公共空間，他們也不會戴口罩。

廁所衞生惡劣，門上「完廁後請沖廁」亦是疫潮爆發後才貼。

潘先生 開工不足難交租

潘先生一家四口住在140呎的劏房裏，這是一屋劏三戶的其中一個單位，一入門口，就是正對着的廚房和廁所，廁所有門，廚和廁相隔了一個人的身位，再進出是廳，最入面是房，房裏有一個窗。這幢大廈有充裕的燈光，也有電梯，陪同到訪的香港社區組織協會社區組織幹事呂綺珊說，這是性價比甚佳的劏房，甚至可以用「筍盤」來形容，因為絕大部份劏房戶面對的問題是住處沒有窗戶，同時廚廁合一，即煮食和排洩接近在同一空間進行，而潘先生單位的廚和廁因為有門相隔，已不算是廚廁合一了。

呂綺珊表示，租住這種筍盤的街坊，經濟能力往往較好，一般是從事裝修行業。潘先生正是做裝修，他的一份薪金要交租，養活妻子、7歲大女和1歲細女。但最近受疫情影響，他返一日休兩日，一個月開工約十天，收入大受影響。家中有一個1歲女兒，他不得不大灑金錢購買消毒用品，早在搶購潮之初，已不斷尋找或託朋友購買酒精搓手液、漂白水等，有時經過藥房看見漂白水很貴，他明知是買貴了也要買，因怕買不到。

潘先生到樓下帶記者與社工上樓，左手一直戴着手套，離家後開門、在電梯按鍵、觸摸一切都用這一隻手。因怕細女會染病，他與記者和社工說好了只能在家外看看他的住處。他們的家每天消毒一遍。幸好他的太太是印尼人，早在疫潮初期，太太已託印尼親戚從家鄉寄了口罩過來，不過，嬰兒的口罩很難買，且戴了也無用，因為嬰兒一不舒服就會把口罩扯開。

為了預防感染，潘先生外出時會用膠袋包手才觸碰物件。

搶米搶廁紙 使費大增

由於太太一外出就必須帶同兩個女兒，於是，一切日用所需都由潘先生外出購買，自農曆新年開始，太太與女兒除了到過樓下公園一次，就一直留在家裏，長期逗留在小空間，太太心情不好，而女兒也常常鬧情緒說要外出，潘先生惟有多買一些玩具哄她，但這樣，他的使費更大。連同早前搶米、搶廁紙所用的一筆錢，潘先生實在不敢想像疫潮如果持續到夏天，他要怎樣交租。

潘先生做裝修，入伙前已把廁所喉管重新安裝了一遍，所以不怕有衞生問題。他並不認識毗鄰兩戶的劏房鄰居，只知其中一戶在農曆新年回大陸後，至今也未回來。

呂綺珊表示，她接觸過的籠屋、床位、板間房和劏房住處，疫潮開始後，除了因為廚廁合一和住處無窗而增加了衞生風險，同時因為各人對公共空間的概念不一而引起爭執，特別是床位和板間房住處，當有鄰居從內地回來卻不肯自我隔離、在公用空間不肯使用口罩，就會很易有爭執，一方認為私人空間只限於床位或板間房內，另一方卻認為大單位內所有空間都是可供隔離的私人空間。住處擠迫，收入卻不足夠額外購買消毒和防護用品，而他們大多從事飲食、建築、服務業，很多是散工，在疫情裏面臨開工不足問題，最急須解決的是下個月的租金。

一進門便是廚廁相對的空間，對劏房來說，這是較佳的分隔設計。

去轉支那，返黎免費生活14日 無限loop好過啦

抽中美孚果度。可能住到番唔到轉頭

不懂感恩林鄭政府的人